{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"\u2708\ufe0f Grupo A Urban Air Mobility <p>S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP</p> Lucas Lira Sassett <p>N\u00edvel: Mestrado</p> <p>Programa: EAM 1</p> <p>Forma\u00e7\u00e3o: Engenharia Aeroespacial</p> Alex Sandro Mendes Tostes <p>N\u00edvel: Doutorado</p> <p>Programa: CTE E</p> <p>Forma\u00e7\u00e3o: Engenharia Mec\u00e2nica</p> Edson A. A. Guedes Filho <p>N\u00edvel: Doutorado</p> <p>Programa: EIA T</p> <p>Forma\u00e7\u00e3o: Ci\u00eancias Jur\u00eddicas</p> Francisco H. Figueiredo Ara\u00fajo <p>N\u00edvel: Mestrado</p> <p>Programa: CTE E</p> <p>Forma\u00e7\u00e3o: Engenharia Eletr\u00f4nica</p> Gabriela Oliveira de Souza <p>N\u00edvel: Doutorado</p> <p>Programa: EIA T</p> <p>Forma\u00e7\u00e3o: Arquitetura e Urbanismo</p>"},{"location":"atv1/","title":"Atividade A1 - 18/03/2025","text":""},{"location":"atv1/#dados-demograficos-e-socioeconomicos","title":"\ud83d\udcca Dados Demogr\u00e1ficos e Socioecon\u00f4micos","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o apresenta dados sociodemogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos relevantes sobre o munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP, obtidos a partir de fontes como:</p> <p>\ud83d\udccc Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) \ud83c\udfdb\ufe0f \u00d3rg\u00e3os p\u00fablicos (federais, estaduais e municipais) \ud83c\udf0d Ferramentas governamentais e estudos privados \ud83c\udfd9\ufe0f Prefeitura de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos </p> <p>Esses dados fornecem um panorama abrangente das caracter\u00edsticas populacionais, sociais e econ\u00f4micas da regi\u00e3o, permitindo uma melhor compreens\u00e3o da din\u00e2mica e desenvolvimento do munic\u00edpio.  </p>"},{"location":"atv1/#sobre-sao-jose-dos-campos","title":"\ud83c\udf06 Sobre S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos","text":"<p>S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u00e9 uma cidade estrat\u00e9gica, localizada no Vale do Para\u00edba, interior do estado de S\u00e3o Paulo. Reconhecida por sua forte ind\u00fastria e tecnologia, destaca-se como um dos principais polos aeroespaciais e de inova\u00e7\u00e3o do Brasil.  </p> <p>\ud83c\udfed Destaques da cidade: \u2705 Infraestrutura desenvolvida \ud83d\udea7 \u2705 Altos \u00edndices de qualidade de vida \ud83c\udf31 \u2705 Grandes empresas nacionais e multinacionais \ud83c\udfe2 \u2705 Institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa de refer\u00eancia \ud83c\udf93  </p> <p>Al\u00e9m disso, sua localiza\u00e7\u00e3o privilegiada entre as capitais S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, aliada a um dinamismo econ\u00f4mico diversificado, faz de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos um importante centro de desenvolvimento no cen\u00e1rio nacional.  </p>"},{"location":"atv1/#divisao-geografica","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f Divis\u00e3o Geogr\u00e1fica","text":"<p>A cidade pode ser dividida em sete regi\u00f5es geogr\u00e1ficas principais, ou macrozonas:  </p> <p>\ud83d\udccd Centro \ud83d\udccd Norte \ud83d\udccd Sul \ud83d\udccd Sudeste \ud83d\udccd Leste \ud83d\udccd Oeste \ud83d\udccd Extremo Norte </p> <p>\ud83d\udd39 Regi\u00f5es mais populosas: Leste e Sul \ud83d\udd39 Regi\u00f5es com maior densidade populacional: Centro e Sul </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 1 - N\u00famero de habitantes e densidade populacional </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV ATLAS.) </p>"},{"location":"atv1/#dados-populacionais-e-economicos","title":"\ud83d\udcc8 Dados Populacionais e Econ\u00f4micos","text":"<p>\ud83d\udcca Popula\u00e7\u00e3o e Densidade Demogr\u00e1fica - De acordo com os dados do \u00faltimo Censo IBGE (2022), a cidade possui 697.054 habitantes. - Para 2024, a popula\u00e7\u00e3o estimada \u00e9 de 724.756 habitantes. - A densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 634,03 habitantes por km\u00b2.  </p> <p>\ud83d\udcb0 Indicadores Econ\u00f4micos - \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDH-M): 0,807 (um dos maiores do Brasil). - PIB per capita: +61 mil reais. - Sal\u00e1rio m\u00e9dio mensal: 3,3 sal\u00e1rios m\u00ednimos. - Emprego formal: Aproximadamente 36% da popula\u00e7\u00e3o empregada formalmente.  </p> <p>\ud83d\udccf \u00c1rea Territorial - \u00c1rea total do munic\u00edpio: 1.099,409 km\u00b2. - \u00c1rea urbanizada: 128,94 km\u00b2.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 2 - Dados sobre popula\u00e7\u00e3o, trabalho, economia, meio ambiente e territ\u00f3rio </p> <p>(Fonte: Adaptado de IBGE.) </p>"},{"location":"atv1/#densidade-populacional-por-zona-de-trafego","title":"\ud83d\udea6 Densidade Populacional por Zona de Tr\u00e1fego","text":"<p>Al\u00e9m da divis\u00e3o geogr\u00e1fica principal, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos tamb\u00e9m pode ser analisada a partir das zonas de tr\u00e1fego, dentro das \u00e1reas mais urbanizadas da cidade. A Figura 3 apresenta o n\u00famero de habitantes e a densidade populacional em cada uma dessas zonas.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 3 - N\u00famero de habitantes e densidade populacional por zona de tr\u00e1fego </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV Consolida\u00e7\u00e3o.) </p>"},{"location":"atv1/#renda-per-capita-por-setor-censitario","title":"\ud83d\udcb5 Renda Per Capita por Setor Censit\u00e1rio","text":"<p>Para entender melhor a distribui\u00e7\u00e3o da renda na cidade, a Figura 4 apresenta a renda per capita por setor censit\u00e1rio dentro das \u00e1reas mais urbanizadas de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, enquanto a Figura 5 apresenta a renda per capita mensal m\u00e9dia em cada macrozona.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 4 - Renda per capita por setor censit\u00e1rio </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV Consolida\u00e7\u00e3o.) </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 5 - Renda per capita mensal m\u00e9dia </p> <p>(Fonte: Adaptado de IBGE.) </p>"},{"location":"atv1/#panorama-geral-dos-dados","title":"\ud83c\udf0d Panorama Geral dos Dados","text":"<p>Na Figura 6, \u00e9 apresentado um panorama geral sobre os dados demogr\u00e1ficos e socioecon\u00f4micos de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 6 - Panorama Geral dos Dados Demogr\u00e1ficos e Socioecon\u00f4micos </p> <p>(Fonte: Autor.) </p>"},{"location":"atv1/#infraestrutura-viaria-e-transporte","title":"\ud83d\ude8f Infraestrutura Vi\u00e1ria e Transporte","text":"<p>A mobilidade urbana em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u00e9 estruturada por uma ampla rede de transporte p\u00fablico, pontos de t\u00e1xi, sem\u00e1foros e conex\u00f5es vi\u00e1rias com outros munic\u00edpios. Esses elementos desempenham um papel essencial na organiza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego e na acessibilidade da cidade.  </p>"},{"location":"atv1/#distribuicao-dos-pontos-de-onibus","title":"\ud83d\ude8d Distribui\u00e7\u00e3o dos Pontos de \u00d4nibus","text":"<p>Os pontos de \u00f4nibus est\u00e3o bem distribu\u00eddos ao longo da regi\u00e3o mais urbanizada da cidade, garantindo cobertura eficiente para o transporte coletivo. Al\u00e9m disso, h\u00e1 pontos estrategicamente localizados em regi\u00f5es menos populosas, permitindo o deslocamento de moradores dessas \u00e1reas para os principais centros urbanos.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 7 - Distribui\u00e7\u00e3o de pontos de \u00f4nibus </p> <p>(Fonte: Adaptado de https://sjview.sjc.sp.gov.br.) </p>"},{"location":"atv1/#localizacao-dos-pontos-de-taxi","title":"\ud83d\ude96 Localiza\u00e7\u00e3o dos Pontos de T\u00e1xi","text":"<p>Os pontos de t\u00e1xi concentram-se principalmente nas regi\u00f5es Centro e Sul da cidade, onde h\u00e1 maior demanda por transporte individual. Essa distribui\u00e7\u00e3o reflete a alta movimenta\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas, que abrigam importantes centros comerciais, empresariais e servi\u00e7os p\u00fablicos.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos pontos de t\u00e1xi </p> <p>(Fonte: Adaptado de https://sjview.sjc.sp.gov.br.) </p>"},{"location":"atv1/#distribuicao-dos-semaforos","title":"\ud83d\udea6 Distribui\u00e7\u00e3o dos Sem\u00e1foros","text":"<p>Os sem\u00e1foros est\u00e3o predominantemente localizados ao longo das \u00e1reas adjacentes \u00e0 Rodovia Dutra, uma das principais vias de acesso \u00e0 cidade. A maior concentra\u00e7\u00e3o de sem\u00e1foros ocorre nas regi\u00f5es Centro, Sul e Oeste, onde h\u00e1 maior fluxo de ve\u00edculos e necessidade de controle do tr\u00e2nsito. No entanto, eles tamb\u00e9m se fazem presentes nas demais regi\u00f5es da cidade, embora em menor quantidade.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 9 - Distribui\u00e7\u00e3o dos sem\u00e1foros </p> <p>(Fonte: Adaptado de https://sjview.sjc.sp.gov.br.) </p>"},{"location":"atv1/#ligacoes-viarias-com-outros-municipios","title":"\ud83d\udee3\ufe0f Liga\u00e7\u00f5es Vi\u00e1rias com Outros Munic\u00edpios","text":"<p>A cidade conta com importantes conex\u00f5es rodovi\u00e1rias que a ligam a munic\u00edpios vizinhos e \u00e0s principais capitais do Brasil. A Rodovia Presidente Dutra (BR-116) \u00e9 a principal via de acesso, conectando S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos a S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. Al\u00e9m disso, a cidade possui acessos estrat\u00e9gicos \u00e0s rodovias Tamoios (SP-099), que leva ao litoral norte, e Carvalho Pinto (SP-070), que serve como uma alternativa r\u00e1pida para a capital paulista.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 10 - Liga\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias com outros munic\u00edpios </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV ATLAS.) </p>"},{"location":"atv1/#hierarquia-viaria","title":"\ud83c\udfd9\ufe0f Hierarquia Vi\u00e1ria","text":"<p>A hierarquia vi\u00e1ria de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u00e9 organizada em diferentes tipos de vias, conforme sua import\u00e2ncia e fun\u00e7\u00e3o no fluxo urbano:  </p> <ul> <li>Rodovia: vias que ligam S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos com outros munic\u00edpios.</li> <li>Vias arteriais: principais corredores de tr\u00e1fego, interligando as diferentes regi\u00f5es da cidade.  </li> <li>Vias coletoras: conectam as vias arteriais a bairros e zonas residenciais.  </li> <li>Vias locais: permitem o acesso direto a resid\u00eancias, estabelecimentos comerciais e pequenas ruas internas dos bairros.  </li> </ul> <p>Essa organiza\u00e7\u00e3o facilita a mobilidade dentro do munic\u00edpio e melhora a efici\u00eancia no tr\u00e1fego, garantindo acesso r\u00e1pido a diferentes regi\u00f5es.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 11 - Hierarquia vi\u00e1ria de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV ATLAS.) </p>"},{"location":"atv1/#fluxo-e-demanda-de-transporte","title":"\ud83d\udea6 Fluxo e Demanda de Transporte","text":"<p>O fluxo de transporte em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u00e9 fortemente influenciado pelas caracter\u00edsticas urbanas e econ\u00f4micas da cidade. A distribui\u00e7\u00e3o da demanda por viagens reflete a organiza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, a localiza\u00e7\u00e3o de polos de emprego, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es da infraestrutura vi\u00e1ria.  </p> <p>A seguir, s\u00e3o apresentadas an\u00e1lises sobre as vias com maior densidade de transporte coletivo e as viagens entre as macrozonas, que ajudam a compreender melhor os padr\u00f5es de deslocamento na cidade.  </p>"},{"location":"atv1/#vias-com-maior-densidade-de-transporte-coletivo","title":"\ud83d\ude8c Vias com Maior Densidade de Transporte Coletivo","text":"<p>Determinadas vias concentram um alto fluxo de transporte coletivo, representando os principais corredores utilizados pelos \u00f4nibus urbanos. Essas vias desempenham um papel essencial na mobilidade da popula\u00e7\u00e3o, conectando bairros residenciais a \u00e1reas comerciais e polos de emprego.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 12 - Vias com maior densidade de transporte coletivo </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV ATLAS.) </p>"},{"location":"atv1/#viagens-entre-as-macrozonas","title":"\ud83d\udd04 Viagens entre as Macrozonas","text":"<p>A din\u00e2mica do transporte urbano tamb\u00e9m pode ser analisada a partir das viagens entre as macrozonas da cidade. Esse estudo permite identificar os fluxos predominantes e os principais eixos de deslocamento da popula\u00e7\u00e3o, auxiliando no planejamento de melhorias para o sistema vi\u00e1rio e transporte p\u00fablico.  </p> <p>\ud83d\udccc Principais Regi\u00f5es de Origem das Viagens: 1\ufe0f\u20e3 Sul 2\ufe0f\u20e3 Centro 3\ufe0f\u20e3 Leste </p> <p>\ud83d\udccc Principais Regi\u00f5es de Destino das Viagens: 1\ufe0f\u20e3 Sul 2\ufe0f\u20e3 Leste 3\ufe0f\u20e3 Centro </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 13 - Viagens entre as macrozonas </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV ATLAS.) </p>"},{"location":"atv1/#frota-de-veiculos","title":"\ud83d\ude97 Frota de Ve\u00edculos","text":"<p>A frota de ve\u00edculos em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos reflete a mobilidade urbana e a depend\u00eancia do transporte individual e coletivo na cidade. A an\u00e1lise dos ve\u00edculos dispon\u00edveis por mil habitantes permite uma compreens\u00e3o mais precisa da din\u00e2mica de deslocamento da popula\u00e7\u00e3o e do impacto no tr\u00e1fego urbano.  </p> <p>A seguir, s\u00e3o apresentados gr\u00e1ficos sobre a frota total de ve\u00edculos, a frota de ve\u00edculos individuais e a frota de ve\u00edculos coletivos por mil habitantes.  </p>"},{"location":"atv1/#frota-de-veiculos-por-mil-habitantes","title":"\ud83d\udcca Frota de Ve\u00edculos por Mil Habitantes","text":"<p>O gr\u00e1fico abaixo apresenta a quantidade total de ve\u00edculos por mil habitantes, permitindo avaliar o n\u00edvel de motoriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e suas poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es para a infraestrutura vi\u00e1ria e mobilidade urbana.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 14 - Frota de ve\u00edculos por mil habitantes </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV Atlas.) </p> <p>\ud83d\udccc Observa\u00e7\u00e3o: \ud83d\ude97 S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos possui mais de 600 ve\u00edculos para cada mil habitantes, quase ultrapassando a cidade de S\u00e3o Paulo, que tem um dos maiores \u00edndices de motoriza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.  </p>"},{"location":"atv1/#frota-de-veiculos-individuais-por-mil-habitantes","title":"\ud83d\ude98 Frota de Ve\u00edculos Individuais por Mil Habitantes","text":"<p>A quantidade de ve\u00edculos individuais (como carros e motocicletas) por mil habitantes \u00e9 um indicador importante da depend\u00eancia do transporte privado. O gr\u00e1fico a seguir ilustra a distribui\u00e7\u00e3o dessa frota na cidade.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 15 - Frota de ve\u00edculos individuais por mil habitantes </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV Atlas.) </p> <p>\ud83d\udccc Observa\u00e7\u00e3o: \ud83d\ude98 Considerando apenas ve\u00edculos individuais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos possui quase 500 ve\u00edculos para cada mil habitantes, um n\u00famero superior ao da cidade de S\u00e3o Paulo.  </p>"},{"location":"atv1/#frota-de-veiculos-coletivos-por-mil-habitantes","title":"\ud83d\ude8c Frota de Ve\u00edculos Coletivos por Mil Habitantes","text":"<p>Os ve\u00edculos de transporte coletivo, como \u00f4nibus e vans, desempenham um papel fundamental na mobilidade urbana. O gr\u00e1fico abaixo apresenta a quantidade de ve\u00edculos coletivos dispon\u00edveis por mil habitantes, permitindo avaliar a capacidade do sistema de transporte p\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda populacional.  </p> <p>\ud83d\uddbc Figura 16 - Frota de ve\u00edculos coletivos por mil habitantes </p> <p>(Fonte: Adaptado de FGV Atlas.) </p> <p>\ud83d\udccc Observa\u00e7\u00e3o: \ud83d\ude8c Em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos coletivos, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos possui quase metade da frota per capita de S\u00e3o Paulo. Isso indica que h\u00e1 espa\u00e7o para o desenvolvimento do transporte intraurbano coletivo, refor\u00e7ando a necessidade de investimentos no setor.  </p>"}]}